%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2016 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
%$ lualatex $basename

\documentclass[11pt]{article}

\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-devoir}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper,margin=.8cm]{geometry}
\usepackage[small]{titlesec}


\title{Activité\\Suites géométriques}
\classe{1\up{e}S6}
\dsnum{}

\begin{document}

\maketitle

\noindent\emph{Les trois parties sont indépendantes. Vous pouvez travailler à plusieurs, et vous aider du livre, pages 140 et suivantes.}

\begin{definition}
  Une suite $v$ est dite \emph{géométrique} s'il existe un réel $q$ non nul, appelé raison, tel que pour tout $n$ de son domaine de définition on ait : $v_{n+1}=qv_n$.
\end{definition}

\section{Terme d'une suite}

\begin{exercice}[Termes d'une suite]\label{exo:termes}~
  \begin{enumerate}
    \item Soit $u$ la suite géométrique de premier terme $u_0=3$ et de raison 2. Calculer les cinq premiers termes de la suite.
    \item Soit $v$ la suite définie pour $n\geq3$ par $v_3=9$ et $v_{n+1}=\frac{v_n}{3}$. Calculer les cinq premiers termes de la suite.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Terme général]
  On reprend les suites $u$ et $v$ définies à l'exercice \ref{exo:termes}.
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $u_{10}$ ; calculer $u_{50}$. Conjecturer le terme général de $u$ (c'est-à-dire la formule permettant de calculer directement $u_n$ pour n'importe quelle valeur de $n$).
    \item Calculer $v_{10}$ ; calucelr $v_{50}$. Conjecturer le terme général de $v$ (c'est-à-dire la formule permettant de calculer directement $v_n$ pour n'importe quelle valeur de $n$).
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\section{Variations}

\begin{exercice}[Variations d'une suite]~
  \begin{enumerate}
    \item On considère la suite géométrique $v$ de premier terme 1 et de raison $q$ (où $q\in\mathbb{R}$). Pour chacune des valeurs de $q$ suivantes, calculer quelques uns des premiers termes de la suite $v$, puis conjecturer ses variations (est-elle (strictement) croissante ? (strictement) décroissante ? ni croissante ni décroissante ? constante ?).
      \begin{enumerate}[(a)]
        \item $q=2$ : Les premiers termes sont $2$, $4$, $8$, $16$\ldots{} La suite semble croissante.
        \item $q=-3$ : Les premiers termes sont $-3$, $9$, \ldots{} La suite semble \ldots{}.
      \end{enumerate}
      \begin{enumerate*}[(a)]
        \setcounter{enumii}{2}
      \item $q=-5$
      \item $q=\frac{1}{2}$
      \item $q=0,1$
      \item $q=-0,1$
      \item $q=5$
      \item $q=1$
      \end{enumerate*}
    \item En vous aidant des conjectures de la question précédente, compléter dans le cours la propriété sur les variations.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\section{Somme de termes}

\begin{propriete}
  Soit $q$ un nombre réel différent de 1, et $n$ un nombre entier positif. Alors \[1+q+q^2+\cdots+q^n=\frac{1-q^{n+1}}{1-q}\]
\end{propriete}
\begin{demo}
  Soit $q$ un nombre réel différent de 1, et $n$ un nombre entier positif. On appelle $S$ la somme $1+q+q^2+\cdots+q^n$.
  \[S= 1+q+q^2+\cdots+q^n\]
  On multiplie les deux côtés de l'égalité par $q$.
  \begin{align}
    q\times S &= q\times\left(1+q+q^2+\cdots+q^{n-1}+q^n\right)\\
    qS &= q+q^2+q^3+\cdots+q^n+q^{n+1}\\
    qS &= \underbrace{1+q+q^2+q^3+\cdots+q^n}_{S}+q^{n+1}-1\\
    qS &= S+q^{n+1}-1\\
    qS-S&=q^{n+1}-1\\
    (q-1)S&=q^{n+1}-1\\
    S&=\frac{q^{n+1}-1}{q-1}\\
    S&=\frac{1-q^{n+1}}{1-q}
  \end{align}
\end{demo}
\begin{exercice}[Application]
  \begin{enumerate}
    \item Calculer $1+3+3^2+\cdots+3^7$.
    \item Calculer $1+\frac{1}{2}+\frac{1}{2^2}+\frac{1}{2^3}+\cdots+\frac{1}{2^10}$.
    \item On place 1 grain de riz sur le premier carreau d'un échiquier, 2 sur le second carreau, 4 sur le troisième, 8 sur le quatrième, et ainsi de suite. Combien de grains seront placés sur la 64\up{e} case ? Combien de grains de riz seront posés en tout sur le plateau.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\begin{exercice}[Preuve]
  Lire et comprendre la démonstration précédente. En particulier :
  \begin{enumerate}
    \item Justifier le passage des lignes 6 à 7 : pour quelle raison peut-on diviser par $q-1$ ?
    \item Justifier le passage des lignes 7 à 8.
  \end{enumerate}
\end{exercice}

\end{document}
